%\renewcommand{\abstractname}{Abstract}
%\begin{abstract}
\chapter*{Abstract}
\acf{EiM} is the concept of exploiting intrinsic properties of various materials, or ``black boxes'', to perform computation. Motivation for \ac{EiM} is multitudinous; new paradigms for computing, increased performance, and basic research on what computation is or can be. The work herein is part of the NASCENCE project, which aims at exploring nanoscale devices for computation and, further, how such information processing devices can emerge from bottom-up design processes, e.g. artificial evolution. In \ac{EiM} research, instability and lack of determinism has been an ongoing problem regarding the evolution of useful computation. Meanwhile there has also been a lack of a clear, distinct border between the mechanism that exploits the material and the material itself. This raises questions like; where does computation arise? In the material, in the interface to the environment, or a combination?
    
    In this thesis we have investigated the effect of drawing such a border by designing and implementing a material interface named optowall. This interface electrically isolates the material by using opto-isolators to transmit all signals by light instead of by an electrical connection. An experimental approach has been taken to develop methods to define properties in the material such as stability, functionality, and the nature of instability. By developing software that extracts the values of these properties, we have compared them in different configurations of the interface and found that the method of delivering the signal into the material has a significant effect on the computational properties. Hence, the impact also influence the search landscape for any evolutionary algorithm. We have also discovered that non-linear functionality can be exploited by the adjustment of current. Furthermore we have shown that the potential differences between concurrent input signals have a significant effect on stability and functionality. 

\chapter*{Sammendrag}
\acf{EiM} er et konsept der man utnytter fysiske egenskaper i forskjellige materialer for å utføre beregninger. Forskning på EiM kan motiveres av oppdagelse av nye komputasjonsparadigmer, økt ytelse, og forståelse av hva komputasjon kan være. Arbeidet i denne avhandlingen er en del av forskningsprosjektet NASCENCE, som etterstreber å utforske enheter i nanoskalaen for komputasjon og videre hvordan slike informasjonsbehandlende enheter kan oppstå fra designprosesser som går fra bunnen og oppover, som for eksempel kunstig evolusjon. I EiM-forskning har ustabilitet og manglende determinisme vært et gjennomgående problem vedrørende evolusjon av anvendbar komputasjon. Samtidig har det vært mangel på en klar og distinkt grense mellom mekanismen som utnytter materialet og selve materialet. Dette vekker spørsmål som; hvor oppstår komputasjonen? I selve materialet, grensesnittet mellom mekanismen som utnytter materialet, eller en kombinasjon?

I denne avhandlingen har vi undersøkt effekten av å definere en slik grense ved å designe og implementere et grensesnitt for materialet kalt optowall. Dette grensesnittet isolerer materialet med hensyn til elektrisitet, og dette oppnås ved å bruke optokoblere til å overføre signaler med lys istedet for elektriske signal. En eksperimentell framgangsmåte har blitt brukt for å utvikle metoder for å definere egenskaper i materialet slik som stabilitet, funksjonalitet, og mønstre ved ustabilitet. Vi har utviklet programvare som kan hente ut verdiene til egenskapene, og har sammelignet disse i forskjellige konfigurasjoner av grensesnittet. Fra dette har vi oppdaget at metoden for å levere et signal inn til materialet har en signifikant påvirkning på de komputasjonelle egenskapene. Dette har videre en påvirkning på søkerommet til en evolusjonær algoritme. Vi har også oppdaget at ikke-lineær funksjonalitet kan utnyttes ved hjelp av justeringer i mengden elektrisk strøm (I). Videre har vi vist at spenningsforskjellen mellom samtidige input-signal har en signifikant påvirkning på stabilitet og funksjonalitet. 

